-スミス理論- 爆速成長採用マニュアル【Confidential】
===

## まえがき
本書は、TRUST SMITH社の実際の採用の経験を元に執筆した採用マニュアルである。創業1年目の社員2名の状態から、1年半で数千万円規模の採用予算を投下し、業務委託者や過去の離職者を含め、のべ100名近くの採用を実施してきた過程で得られた様々な実験結果をエッセン
スとして書き起こした。
本書の最大の威力は、採用において「やって良かったこと」だけではなく、「やらない方がよかったこと」についても言及している点である。本書を読めば、今後、数百万円規模の単位で溶かし兼ねなかった採用予算の損失や機会費用を防ぐことが出来る。

本書の持つ「生産額」は、下記の3つの和で構成される。
1. 本書を読むことで知り得た採用手法により採用した「優秀な人員が生み出す生産額」と、本書を読まずに採用した「通常の人員が生み出す生産額」の差額
2. 本書を読むことで、無駄な投資を回避することができた「採用・育成コストカット金額」
3. 本書を読むことで、無駄な浪費を回避することのできた時間を有効活用し、「御社の社員が採
用・育成以外で充てた業務で生み出した生産額」

1+2+3の値を概算した上で、本書を読むのに必要な人件費コストと天秤にかけ、ROI(Return on investment:投下資本利益率)が高いと判断される場合には、是非、本書を手に取って欲し
い。

Webや書籍で得られるような基礎的・一般的な情報はなるべく割愛し、実用的な手法を中心にまとめている。自社の採用の課題と合致する章を抽出してお読み頂くことを想定しているため、
必ずしも冒頭から読み進める必要はない。採用を体系的に理解するというよりは、明日から即座に実践可能なハック術の事例集として、本書を有効活用頂けたら幸甚である。
(尚、TRUST SMITH社も採用実験を継続している段階であり、内容については今後随時アップデートしていく予定です。)


目次
1. 採用計画
    1. 爆速成長中のスタートアップが採用に注力すべき理由
    2. 「PEファンドのファンドマネージャー」になった感覚で採用活動を行う
    3. 採用のゴール設定
        1. 6・12・18ヶ月後の組織図をあらかじめ作成しておく
        2. 目標採用人数を時間軸に落とし込む
        3. ポジション毎の期待生産額を設定しておく
        4. 期待生産額を達成するために必要なスキルセットを明確化しておく
        5. 人材採用・育成ROI目標値を設定しておく
        6. 目標ROIから一人当たりの採用・育成予算を算出する
    4. 採用・育成ROIと採用・育成予算の設計
        1. 応募人数と採用人数の基礎方程式を立てておく
        2. 黒字社員と赤字社員
        3. 社員の生涯付加価値(ライフ・タイム・バリュー)
        4. スキルとポテンシャル
        5. 勤続年数と離職リスク
        6. 応募人数と採用人数の基礎方程式の設定
        7. 採用媒体・採用人件費コスト
        8. ラーニング・アンラーニングコスト
        9. 間接付加価値
        10. 採用・育成ROIの総合評価と採用意思決定論(NPV法と機会費用)
    5. 採用計画・管理シートテンプレート【付録】
2. 採用マーケティング
    1. 採用チャネルの分類
        1. プル型採用とプッシュ型採用
        2. 掲載課金と内定承諾課金
        3. 採用カテゴリ(インターン・新卒・中途)
        4. 採用ポジション
        5. 採用チャネルの系統分類
    2. カテゴリ別おすすめ採用チャネルの紹介
        1. 長期インターン
        2. 新卒採用
        3. 中途採用
    3. ポジション別おすすめ採用チャネルの紹介
        1. ビジネス職
        2. エンジニア職
        3. コーポレート職
    4. あまりおすすめ出来ない採用チャネルの紹介
    5. 爆速成長企業が新卒採用を行ってはいけないワケ
    6. 採用チャネル一覧【付録】
3. 採用選考
    1. 選考の目的
        1. 応募者のROI算定と採用判断
        2. 応募者の内定承諾率の向上
    2. 選考フロー
        1. 募集要項
        2. エントリーシート
        3. キャリア面接
        4. ミニインターン
        5. ケース面接
        6. 試用期間の設定
    3. 面接のヒアリングシート・採用稟議書雛形【付録】
4. 採用テクニックあれこれ
    1. 採用チームの組成
    2. 求職者の顕在層と潜在層
    3. 採用媒体契約時の価格交渉術
    4. 採用エージェントのモチベーションマネジメント
    5. 副業の業務委託の方の採用のススメ
    6. オンライン面談のポイント
    7. 外国人採用の考え方
    8. リファレンスチェック
    9. 採用の失敗例
        1. 採用のプライオリティを誤ってしまう
        2. CXO採用時に内部のハレーションを起こしてしまう
        3. 専門家採用時にプライド毀損をしてしまう
5. おすすめの文献と本書の参考文献


## 1. 採用計画
### 1.1. 爆速成長中のスタートアップが採用に注力すべき理由
本書は、主に爆速成長中のベンチャー企業の採用方法について記したものである。本書では「爆速成長中のベンチャー」を、「プロダクトマーケットフィット(PMF)の確認後、ユニットエコノミクスの方程式が確立され始めたフェーズの企業」と定義する。

PMFを達成した爆速成長中の企業の経営者は、一躍、投資家から脚光を浴びることとなる。あとは資本さえ突っ込めば、当該企業の成長は、ほぼ約束されたも同然の状態を意味するからである。
何度も検証を繰り返し、やっとの思いでビジネスの均衡点の突破を観測した起業家は、圧倒的な交渉力を持って、資金調達に出回ることができる。キャピタリストは、オイシイ投資先の匂いを嗅ぎつけて、貴方の元に自然と近寄ってくる。ある日、イケメン商社マンと付き合うことになり、自分の元から突然立ち去っていった元カノが3年越しに「誕生日おめでとう、元気にしてる?」と連絡をくれるかのように、VCの方々から近況報告を兼ねたmtg依頼のDMが届くだろう。それは、麻布の高級レストランのディナーの日程調整のご連絡かも知れない。

ところで、資金があれば、本当にその企業はオートマティックに成長を遂げていくのだろうか。もしそうだとしたら、我々はもう働く必要がない。明日にでも会社に辞職届を提出し、トラベルコでアナハイム行きの旅券を手配し、スタジアムで生ビール片手に毎日「オオタニサン」のホームランと奪三振ショーを見ながら、悠々自適に暮らしていけば良い。
しかし、答えは否だ。世界に変革を起こす、ズバ抜けたビジネスを世に輩出ことを前提にする場合、資金の確保と同様、事業の成長率に耐え得る組織作りが欠かせないのは言うまでもない。

大谷翔平選手が、国境を越え、スポーツの壁を越え、野球のルールすら知らない素人までも魅了し、全世界の人間を熱狂の渦に巻き込むことができているのは、彼が投手と野手の「二刀流」という前代未聞の離れ業を成し得ているからに他ならない。
資本さえあれば上手くいく完全資本集約型ビジネスなんて、競合優位性が0のハナクソ事業だ。人さえ集まればワークする完全労働集約型ビジネスも同様である。オオタニサンのように世界を魅了する爆速成長企業に成り上がるには「資本リソース」と「人財リソース」の二刀流が欠かせない。本書を手に取ったあなたが属するであろう爆速成長企業予備軍にとって、資本の確保はイージモードだろう。
その場合、爆速成長にとって成長を妨げるボトルネックとなるのは、紛れもなく「人財リソースの確保」だという結論に至る。
そこで本書は、後者の「人財リソース」の獲得に焦点を当て、爆速成長企業が実行すべき採用手法について解説することにする。

### 1.2. 「PEファンドのファンドマネージャー」になった感覚で採用活動を行う

採用活動とは、採用した従業員(=投資商品)で構成する組織(=投資先ポートフォリオ)の利回りを最大化するための活動と言える。与えられた採用予算(=投資家様からお預かりした資金)を元手に、自社のFCFの向上ひいては企業価値の向上をもたらす組織作りを行うのが、採用チームのミッションである。

また、企業の採用フローは、PEファンドのファンドマネージャーやM&Aのアドバイザーの業務フローと非常に似ている。各工程で起こるイベントや、全工程を総合的に加味した採用・育成コストを把握し、採用手法の改善や採用した従業員の評価を実施していく必要がある。

<採用・教育フロー(PEファンドの業務フロー)>
1. 各部署からの採用予算調達(=ファンドレイズ)
↓
2. 応募者の獲得(=ソーシング)
↓
3. ES・面接(=バリュエーション算定・デューデリジェンス)
↓
4. オンボーディング・トレーニング(=バリューアップ)
ただし、採用活動においてはファンドの業務と異なり、基本的にエグジットを想定しない(例えば、従業員が離職してしまった場合、キャピタルゲインが得られることはない)。そのため、採用を検討する際には、応募者の在籍期間中のパフォーマンスの大きさを意思決定の際の重要指標として設定することになる。

### 1.3. 採用のゴール設定
#### 1.3.1. 6・12・18ヶ月後の組織図をあらかじめ作成しておく
採用のゴールは、「事業計画に伴って必要なとなる組織内の各部門の人財リソースを確保すること」にある。
爆速成長中の企業においては、6〜18ヶ月後の未来において、事業内容やその売上構成、それを成立させるために必要な各部署の人数などが現在の組織とは大幅に変化していることが想定される。
未来における理想の組織像をイメージせずに、付け焼き刃的・ボトムアップ的に、今必要な人材を採用を行っていては、理想の事業計画を実現するための最適な組織構成が実現せず、本来必要だったポジションに人員が不足したり、待機人員コストが無駄に発生してしまう。
このように、採用・育成が企業の成長のボトルネックにならないためには、高レイヤーの事業計画から演繹的にブレイクダウンするように、各部門に必要な人員を見積もり、6〜18ヶ月後の組織図を鮮明にイメージしていくことが大切である。
「207株式会社」様の「6・12・18ヶ月後の組織の未来予想図(※参考文献:5.1 最後の5ページ分)」は非常に参考になる。その時点における売上目標と、それを実現するために必要な各ポジションの人数規模が、フルコミットとハーフコミットに分けて記載されていることが分かる。

#### 1.3.2. 目標採用人数を時間軸に落とし込む
組織の未来予想図が完成したら、それを実現するために必要な各ポジションの採用人数を時間軸に反映させ、採用・育成のアクションに落とし込む準備する。
ここで、一番注意しなくてはならないことは、「採用・育成のリードタイム」である。
採用・育成リードタイムというのは、募集を開始してから採用した人が一人前の社員になるまでの期間を指す。
採用・育成リードタイムは、1採用リードタイムと2育成リードタイムの和と考えられる。

募集開始から稼働開始日に至るまでの「採用リードタイム」は、最短でも1～2ヶ月程度を想定しておく必要がある。ファネルごとの必要日数例は下記の通りである。
<募集をかけてから採用に至るまでの日数例>
1. 媒体での募集:1日〜28日
2. ES:1日〜7日
3. 1次面接:1日〜7日
4. グループワーク:7〜14日(複数名の日程を調整する必要がある)
5. 最終面接:1日〜7日
6. 社内稟議:1〜7日
7. 内定通達・入社手続き:1日〜7日
8. 勤務開始:1〜90日(採用者が、前職の職業で引き継ぎ、辞職、有休消化するまでの期間等)
特に、代替性の低いスキルを持つ人員を採用したいと考える場合、理想の人物に出会える確率が下がるため、最長で6～12ヶ月以上の年月を費やす可能性も念頭に入れておいた方が良い。

さらに、入社してから、会社や業務を理解し一人前の社員になるまでの「育成リードタイム」は、最短でも1〜6ヶ月程度を想定しておく必要がある。育成にかかる期間は、会社の状況や採用者のスキル等によって様々であるが、インパクトの大きいものでは、下記の要素が挙げられる。

<育成期間に影響するパラメータ>
1. 会社の独自ルールやノウハウの物量
2. 採用ポジションで要求されるスキル難易度
3. 採用者の採用時点でのスキルレベル
4. 採用者の採用後の成長スピード

このように考えると、事業部から採用依頼を受けてから実際に価値を生み出せる人材を補填するまでに相当な期間を要することが分かるだろう。逆にいうと、実際に計画を立ててみると、想像していたよりも遥かに早い段階から、ものすごい速度で採用を進めていかないと目標に到達しないことに気付かされるはずである。
この「採用・育成リードタイム」を念頭に置きながら、採用の遅延が企業の成長のボトルネックにならぬよう、緻密な行動計画を行う必要がある。

#### 1.3.3. ポジション毎の期待生産額を設定しておく
各ポジションの成果は究極的には、「生産額」という単一指標で定量的に数値化することができる。
下記に、生産額の簡易的な例を示す。

<ポジション別の生産額の例>
- 営業担当:(自身の売上-製品原価)×貢献度按分
- 開発者:(自身の発明によって生まれた売上-開発原価)×貢献度按分、担当した

開発部分の売上換算額
- 広報担当:(広報活動によって生まれた売上-製品原価)×貢献度按分
- リーガル担当:「リスクマネジメントの換算額」

本来は、間接部門など生産額の定量化が難しい部門の費用を按分し、各部門に担ってもらう必要があるが、ビジネ計量の詳細は、本書の趣旨を逸脱するため割愛する。詳細は、弊社のCEOのスイカペンギンが執筆したnoteにその全貌を記載しているので、気になったら読んで見てほしい(※参考文献5.2)
1人あたりの期待生産額を設定し、採用した社員が期待生産額を上回っているかどうかを評価すると、客観的に採用のPDCAを回すことができる。

#### 1.3.4. 期待生産額を達成するために必要なスキルセットを明確化しておく
期待生産額を設定したら、あとはその目標値を達成できる人物像を明確化する。
必要なスキルセットはなるべく明確化しておく方が良い。そのためには、採用チームだけで判断するのではなく、各事業部長やプロジェクトマネージャーなど、領域に詳しい人間が経験則として蓄積してきた情報を元に行う。

#### 1.3.5. 人材採用・育成ROI目標値を設定しておく
採用した人材の評価は、メーカー企業のマーケティング活動や、M&A時の事業価値算定などと同様、投下した資本対する付加価値、すなわちROI(Return on investment:投下資本利益率)の考え方で評価を行うべきである。

<人材採用・育成ROIの定義>
人材採用・育成ROI=生産額/採用・育成費用
目標ROIの詳しい設計方法については、1.4節で詳しく説明する。

#### 1.3.6. 目標ROIから一人当たりの採用・育成予算を算出する
ポジションごとに目標となる期待生産額と目標ROIが決まれば、1人にあたりに投下可能な採用・育成予算が自動で算出されるだろう。
採用・育成予算は、主に下記の経費を支払うための予算として設定される。

<採用・育成経費例>
1. 採用募集の媒体費用
2. 選考にかかる採用チーム人件費
3. 入社前後の手続きのバックオフィス人件費
4. 入社後のオンボーディング・研修費用
5. 当人に支払われる給与(福利厚生費、法定福利費を含む)
これら全ての経費を総計し、1人あたりの採用費用を計算し、予実管理を行なって
いく。

### 1.4. 採用・育成ROIと採用・育成予算の設計
#### 1.4.1. 応募人数と採用人数の基礎方程式を立てておく
採用計画では、将来のあるべき組織から逆算した採用要件を設定した。次に、設定された予算で採用計画を実行するための、各採用ファネルにおける具体的な数値目標を設定する上で必要な採用方程式を示す(※参考文献5.3)。

<採用の基本方程式>
入社決定数=応募数×ES通過率×面接通過率×内定承諾率
採用のPDCAを回す中で、採用目標人数及び、採用者の質の均衡が最適化される上記の各倍率を調整していくのが好ましい。目標達成ができていなければ、どの変数に着目すれば良いかを再検討していくことになる。
尚、応募数は、応募経路の特性によってさらに細分化できる。

<スカウト式の場合>
応募数=スカウト送信数×スカウト返信数×応募率

<掲載型求人媒体の場合>
応募数=求人pv数×応募率

<人材紹介会社経由の場合>
応募数=担当者が紹介した数×応募率

媒体ごとの媒体の費用と応募数・その後の入社決定率の評価を行い、費用対効果の良い媒体に投下していくのが基本線となる。

#### 1.4.2. 黒字社員と赤字社員
「1-黒字社員」とは、採用・育成ROIが100%以上の値を示す社員である。
「2-赤字社員」とは、採用・育成ROIが100%未満の値を示す社員である。
黒字社員は、報酬の増加などの対応を行うとともに、なぜ黒字社員なのかを要素分解し、その鍵となる要素については、次回以降の採用・育成要件に加える。
赤字社員は、ポジション変更や解雇などの処置を行うとともに、なぜ赤字社員なのかを要素分解し、その鍵となる要素については、次回以降の採用・育成要件から除外する。

#### 1.4.3. 社員の生涯付加価値(ライフ・タイム・バリュー)
一般に、ライフタイムバリュー(Life Time Value:LTV)は、経営・マーケティング用語で、「顧客生涯価値」の事を指すが、その考えを採用した社員ごとの評価に応用する。
ここでの採用における社員のLTVは、入社してから退職までの社員が生み出す付加価値の総和(自身の採用・教育費用、その後の給与を差し引いた粗利ベース)を意味する。
<社員の生涯付加価値ライフタイムバリュー(LTV)の定義>

```
LTV=Σ(n年後の1年間の正味付加価値)/{(1+割引率)^n}
```
(ただし、n=勤続年数)

爆速成長中の企業では、高い成長率を維持する前提となるため、「割引率」の影響が無視できない。LTV算出においては、現在価値に割り戻した計算を行う必要がある。

#### 1.4.4. スキルとポテンシャル
ポテンシャルとは「入社後成長率の推定」である。地頭の良さや、素直さや、人柄など抽象的な面も含めてきちんと評価をする。
スキルはそのまま候補者のスキルを指すが、候補者の即戦力度合いを表す。
個人の生産性F(t)は、ポテンシャルの高さ(=成長角度)をa、採用時点でのスキルをb、時間の経過をtとして、

```
f(t)=at+b
```

などの関数で大まかに表すことができる。より正確に表現するとすれば、成長角度は時間の経過と共に減衰していくため、とある値で漸近するような曲線的な関数を描く。
さらに、個人の生産性f(t)は、単位時間あたりの生産量と考えられるので、その人の生涯付加価値は、個人の生産性f(t)を採用時から退職時までの期間で時間積分した値となる。
明日から直ぐに成果を出してもらうことが要求されるポジションもあれば、長期にわたって育成をする中で、将来的に最高到達点の高さを期待するポジションもある。
面接時では、ポテンシャルとスキルを分解した上で、応募者の生産性の推移を正確に予測していくことが大切だ。

#### 1.4.5. 勤続年数と離職リスク
いくら即戦力の人材を採用し、教育コストを抑えながら即日で付加価値を生み出すことができたとしても、即座に離職してしまえば、合計の採用・育成ROIは悪い値を示してしまう可能性が高い。
さらに、その空いたポジションを追加で採用するまでの期間、別の方を採用していれば発生しなかったであろう機会費用が発生してしまう。

<会社の離職リスクの例>
- カルチャーがマッチしていない
- 業務の種類・難易度がマッチしていない
- 適切な報酬設計が出来ていない
- 社内の社員のスキルレベルが低い
- 社内の別の社員とのコミュニケーションが取れていない

離職理由を挙げると切りが無いが、LTVを見積もるにあたり勤続年数と離職確率を正確に考慮し、採用の際の費用対効果を検討する必要がある。

#### 1.4.6. 採用媒体・採用人件費コスト
採用チームのやりがちな罠としては、金額として目に見えやすい採用媒体費用のコストを比較するのに、採用チームの労力を使いすぎて、実質的に採用チームの人件費とトータルで考えると費用が余分にかかってしまっていたという事態に陥ることである。
ファネル別の費用のボリュームを把握し、インパクトが大きいものからコストの見直しを行う姿勢が大切である。

#### 1.4.7. ラーニング・アンラーニングコスト
教育コストというと、一般には業務を覚えるのに必要なコストが連想される。インターンや新卒採用を行う場合、中途採用と比較してこの「1ラーニングコスト」が大きなインパクトを持つ。
一方、見落とされがちなコストとして、「2アンラーニングコスト」というものが存在する。これは、前職などで間違ったやり方を過学習してしまうことで、採用後に新たな手法をインストールするのに追加でかかるコストや、前職の手法に固執して、非合理なアクションを取ってしまうことで生じる損害額やを指す。
ラーニングコストとアンラーニングコストを足し合わせ、適切な教育コストを見積もる必要がある。

#### 1.4.8. 間接付加価値
企業全体の付加価値は、全社員の付加価値の和でおよそ表すことができると考えられる。ただし、各社員の付加価値やコストは、直接的にその人の貢献度が100%反映された結果出力されたものとは限らない。
例えば、直接売上を作れない営業マンがいたとして、周囲の営業マンが営業効率を上げられるような資料を作成した場合、それは間接的な付加価値として評価されうるものである。
緻密な評価制度で有名なキーエンスは、「成果評価」と「行動評価」の2軸に評価指標を分けており、比率は50%・50%としている。キーエンスの営業は、ひたすら個人の売上を追いかけているのかというとそうではなく、個人の数字として顕在化しにくいが、企業全体の価値を引き上げる行動に対して適正な評価を行っている。(※参考資料5.4)
以下に、間接的に付加価値を向上する例や、付加価値を低下する例を挙げる。

<間接付加価値を向上させる例>
- 周囲の営業マンの効率を上げるための情報収集
- 再現性やメンテナンス性が高いコーディング

<間接付加価値を低下させる例>
- 周囲のモチベーションを下げてしまう空気の読めない行動
- 周囲のパフォーマンスを最大化させられない人事配置
各社員のLTVやROIの算出においては、これらの目に見えない影響を適切に評価する必要がある。

#### 1.4.9. 採用・育成ROIの総合評価と採用意思決定論(NPV法と機会費用)
上記全ての検討を行うことで、下記が明らかになる。
1. 採用した社員の生涯生産額
2. 採用・育成にかかるトータルコスト

これらの数値を元に、
1. 採用・教育した社員の生涯付加価値(LTV)
2. 採用・教育した社員の投下資本利益率(ROI)

を算出し、採用の評価を行えば良い。
一般に、LTVが正(ROIが100%以上)となっていれば、投資判断として良いと判断できるが、採用予算が有限の場合、機会費用の観点から、よりLTVやROIが高い投資先に厳選することで、投資効率を上げていく必要がある。

### 1.5. 採用計画・管理シートテンプレート【付録】
採用人数を、1年間計画、2四半期計画、3週次計画に落とし込んだ採用人数計画表(スプレッドシート)を用意した。企業によって、採用フローや採用目標人数、採用倍率などは異なるため、テンプレートをカスタマイズして自社に合わせて使って欲しい。

[採用人数計画 テンプレート【公開用】](https://docs.google.com/spreadsheets/d/1MrW4zRpGVbMWhGFlrGX_03fhItH_2b8uzXSvH1MPIWI/edit#gid=949193772)

## 2. 採用マーケティング
### 2.1. 採用チャネルの分類
#### 2.1.1. プル型採用とプッシュ型採用
採用手法には、「1-プル型採用」と「2-プッシュ型採用」があることを理解する。

プル型採用は、不特定多数の方々に対して採用募集要項を公開し、求職者からの応募を待つ方法である。これは、質を度外視する代わりに、多くのインプレッション数を稼ぎ、その後ESで積極的にふるいにかけるというアプローチが向いている。

プッシュ型採用は、スカウトなど企業側(エージェントに代行してもらう場合もある)から求職者に声かけを行い、選考ルートに乗ってもらう方法である。プロフィールを見てスカウトをかける段階で、ESはほぼ通過同然だが、スカウトを送るための人件費が嵩む点に留意する必要がある。

これらの仕組みを理解し、応募数の基礎方程式の分類を元に、各チャネルの評価を行う。

<スカウト式の場合>
応募数=スカウト送信数×スカウト返信数×応募率

<掲載型求人媒体の場合>
応募数=求人pv数×応募率

#### 2.1.2. 掲載課金と内定承諾課金
採用媒体は大きく分けて、「1掲載課金」と「2内定承諾課金」の2つが存在する。
掲載課金は、
1. 先払いになるため、キャッシュフローで不利になる
2. 先払いになるため、回収倒れリスクがある

というデメリットがあるため、基本的には内定承諾型の成功報酬型を推奨している。
十分に採用媒体の検証を済ませ、その媒体なら先攻で掲載費用を支払っても採用余地のある人材からの応募が一定することがあることが見積もることができるようになり、掲載課金の支払い金額期待値<内定承諾課金の支払い`金額×0.75`となるようであれば、掲載課金での媒体の利用を推進していくと良いだろう。
また、どちらのプランにも対応しているエージェント様もいるため、基本的には、事前に決定した採用目標単価を提示し、なるべく安く、かつリスクの低い料金プランの交渉を行っていけば良い。魅力的な企業であれば、値段を下げてでも掲載したいというのがエージェント側の本音だからである。

#### 2.1.3. 採用カテゴリ(インターン・新卒・中途)
採用のカテゴリには、「1インターン」、「2新卒」、「3中途」の3種類が存在する。この仕組みは日本では形式上分類が存在するものであるが、必ずしもこのカテゴリに沿って採用窓口を分ける必要はない。
そもそも、大学を卒業した瞬間に何か特殊な力を人間が得るわけでもなければ、学生でもすでに数社勤務経験があり、30代レベルの経験値を習得しているケースもある。
新卒の仕組みは、日本の大企業が大量採用を目的に開始した仕組みであり、現代の爆速成長企業にとって合理的な手法とは言い難い。採用の際は、これらのカテゴリに縛られることなく、自社にあった採用スタイルを模索する。
ただし、これらは少なくとも日本国内では共通言語として認識されている言葉になるので、必要に応じて適用していく必要がある。例えば、学生の潜在層はgoogleの検索エンジンで「インターン おすすめ」などと検索するだろう。

#### 2.1.4. 採用ポジション
採用ポジションによって、当然、適切な採用方法は異なる。ビジネス職・開発職・コーポレート職は、採用チャネルから選考方法、採用・教育予算、勤続年数の期待値に至るまで、原則、ポジション別に完全に独立して採用戦略の設計を行う必要がある。
また、例えばビジネス職の中でも、新規営業とカスタマーサクセスなど、部署は違えど大部分の採用要件が重なる場合には、1次選考までを共通で実施し、その中で適正やモチベーションの方向性を確認し、最終面接では該当部署に振り分けるなどして効率化を図るのも良い。
採用ポジション別の具体的な採用チャネルと選考方法例については、後述する。

#### 2.1.5. 採用チャネルの系統分類
まず、採用チャネルのジャンルとしては、大きく下記の通りに分類される。
1. 新卒中途/インターン/アルバイト募集サイト(ex.Wantedly)
2. ダイレクト・リクルーティング(ex.ビズリーチ)
3. 人材紹介サービス(ex.マイナビエージェント)
4. Web・SNS広告&採用LP(ex.Googleリスティング広告)
5. SNS運用(ex.Twitter採用)
6. クラウドソーシングからの正規雇用転換(ex.クラウドワークス)
7. 大学生協のアルバイトサイト・大学の就職課(ex.京都大学生協)
8. リファラル(ex.社員の知人の紹介)
9. 採用イベント(ex.会社説明会)
10. コミュニティ・団体アプローチ(ex.東大ロボットサークル)
11. ハローワーク

それぞれの大まかな特徴の解説は、webで検索すれば容易に出てくるため割愛する。

### 2.2. カテゴリ別おすすめチャネルの紹介
#### 2.2.1. 長期インターン
ここからは、具体的な採用媒体について、特に重要なものに絞って説明する。
TRUST SMITH株式会社が、1年半で数千万円規模の採用予算を投下し、30以上の採用媒体を検証した結果、費用対効果の良いと考えられる採用チャネルを厳選して紹介する。この情報を得るために費やした費用を考えると、この情報は非常に価値が大きいことがわかるだろう。
サービスの担当者や起業家の友人から得たオフレコの情報も盛り込んでいるため、本書がConfidentialであることを再認識頂いた上で、読み進めてもらいたい。

1. Infraインターン
「長期インターン」と検索すると、1番上に出てくる(2021.7月調べ、場所:東京都)。
サブスクリプション型と、成果報酬型の課金方式があるが、月間の採用人数が2名(=1名あたり採用単価にして5万円換算)以上確約できるまでは、成果報酬型から入る方をおすすめ。基本価格は総合職7.5万円、技術職10万円とリーズナブルだが、事前にデポジットを行う必要がある。
文系の割合が高く(資料には記載されていないが、70-80%程度と担当者が仰っていたはず)、テック系ベンチャーには向かないが、非テック系であれば営業・マーケ志望の応募者が多いのでおすすめ。
尚、値段交渉すれば、1名あたり6万円まで値下げできた実績あり。スカウトチケットも有限だが、ゴネれば無料で追加配布してくれる(シークレット情報)。また、スカウトの送付業務もお願いすれば代行してくれる。スカウトを行うことで、優秀な方からの応募を獲得出来る。

2. ゼロワンインターン
「長期インターン」と検索すると、一番上に出てくる(2021.7月調べ、場所:東京都)。成果報酬型の課金方式で、基本価格は総合職10万円、技術職15万円。東大、京大、海外の大学などレベルの高い大学からの応募がある。ベースで週に5～10人、有料のオプションの上位表示を使うと、2週間で40人程度の応募を獲得できたので、安定的に募集人数を確保するのにおすすめ。
UIがかなり使いづらいのが難点だが、逆に企業側のユーザー数が相対的に少ない可能性があり、需給のバランス的にはオイシイ媒体と言える(掲載企業数を取得していないため、あくまで印象)。

3. T-news
トモノカイが運営するアルバイト求人サイト。元々、20年続く東大発の家庭教師求人サイトで、東大生は入学時に、毎年ほぼ全員が登録するという圧倒的なプレゼンスを発揮しているそう。最近は長期インターンの掲載などもしているようだが、そもそも長期インターンサイトとして企業側からあまり認知されていないため、競合優勢性が非常に高い。
1週間の掲載で、メルマガを2回打つことができ、費用は5万円。ビジネス職の募集では1回で10～30名程度の高学歴層の応募、エンジニア職でも母数自体は少ないものの、優秀な開発者にリーチすることが可能である。
こちらも、思うように学生が集まっていませんとゴネれば、本来有料のオプションを無料でつけるなど尽力頂けるので、掛け合ってみると良い。

#### 2.2.2. 新卒採用
新卒採用については、爆速成長企業においてはリスク・リターンが全く合わないため、本書ではおすすめをしていない。その理由については、後述とさせて頂く。
仮に、新卒採用を実施する場合、優秀層にとって著名な媒体を記しておく。

1. ONE CAREER
学生の量、質共にハイレベルで、優秀かつアクティブな就活生のほぼ全員が登録しているといっても過言ではないサイト。一方で、大企業が多額の広告費を払って掲載しているため、勝ち目がほぼ無い。

2. Labbase
東大発ベンチャー株式会社POLが運営する、理系学生に特化した採用プラットフォーム。1年間契約、120万円〜のプランとなるため、リスクが非常に高い一方で、理系の学生の研究内容や就活の状況などのプロフィールが非常に充実しており、開発者採用を行う際には選択肢として検討の余地あり。
営業担当者曰く、ゴネれば料金は交渉可能(SaaS型で管理コストもほぼ0なため、本気を出せば30%OFF程度までであれば、交渉余地があると想像される)。
また、スカウト回数も本来は有限であるが、自社ページの「興味ありボタン」なるものを押すと、スカウトチケットが1枚付与される機能があるらしく、無限に錬金することが可能。
また、3ヶ月程度の無料デモ期間があるので、試しにやる価値は大きい。デモを試してみた感想としては、プロフィールで事前にマッチング度をスクリーニングできるため、他のスカウト媒体と比較すると返信率が高そうではあるものの、とはいえスカウト型なので、こちらから魅力づけを積極的に行わないと離脱してしまう印象。

#### 2.2.3. 中途採用
中途採用は、転職エージェントを活用するのが主流。成功報酬金額は、理論年収の30%程度と言われている。採用・教育予算の全体のバランスを見て、経験者採用が必要な場合は検討すれば良いだろう。
例えば新卒の場合、育成期間に3ヶ月ほどを要するスキルを要求する場合、トレーナー・トレーニーの両方の人件費だけでも軽々と100万円のオーダーに到達してしまう。専門職やマネジメント層など希少性の高いポジションについては、思い切って転職エージェント等を活用し、ピンポイントに採用する方がトータル的に安く済む可能性もある。

1. ビズリーチ
スカウト型の中途採用サービス。年間新規登録が60万人と非常に多く、経営層、技術者など幅広い人材が登録している。募集要件に合わせて細かくフィルターをかけスカウトが送れる。
料金はスタンダードプランで基本料金が85万円(6か月、スカウト400通)、内定承諾時の成功報酬として理論年収の15%となっている。複数名採用を行う場合や、年収の高いハイクラス人材を採用する場合においては、ボリュームディスカウントを狙える一方で、前払いのリスクもあるため、あらゆるポジションの採用を複数していくことが確定的となった段階で活用するサービスと言えよう。

```
理論年収=月額固定給×12+賞与算定基準額×前年度実績賞与支給月額
```

2. AMBI/ミドルの転職
ビズリーチと同様のスカウト型の中途採用サービス。AMBIは20-30代、ミドルの転職は40-50代がボリュームゾーンだが、どちらもエンジャパンのサービスで、1回の契約で両方利用できる。
最初、契約時の頭金アリのプランを提示されるが、交渉すると頭金が無い代わりに内定承諾時の成功報酬として理論年収の20%(通常は15%)の料金プランを提示してもらえる。ビズリーチは頭金無しのプランの用意はないため、スカウトサービスを初めて使う場合は、AMBIがおすすめ。

3. Linkedin
外資系金融・コンサル在籍出身の方の登録が多く、また[コンピュータビジョン] のキーワードだけで、国内のみで2,700人がヒットし、sony 81名、東大在籍51名、東大卒500名するなど、ビジネス職・エンジニア職問わず、ハイスキル人材の登録が多い。
月11,900円の有料プラン(会社単位ではなく個人単位での契約)に含まれる「InMail」という機能を使うと、繋がり(Twitterでいうところのフォローフォロワーの関係)に無い人にスカウトの連絡ができる。30通/月までの制限があり、30通以上送る場合は追加で買う必要がある(【InMail 追加料金】10件:8,150円/月、月に60件まで増やすことできる)1か月のお試しを無料で行うことができる。
30件ほどオファーをして、6件の返信、2件の面談設定の実績ありなので、倍率的には他のスカウトサービスよりも費用対効果を抑えられる可能性が非常に高いことが期待できる。

### 2.3. ポジション別おすすめチャネルの紹介
#### 2.3.1. ビジネス職
1. Infraインターン
前述のため、割愛。
2. ゼロワンインターン
前述のため、割愛。

#### 2.3.2. エンジニア職
1. Labbase
前述のため、割愛。
2. Twitter
開発者は、Twitterで情報収集を行う方が多く、また自身のスキルセットがわかるようなツイートをしているため、面接前からスキルレベルをおよそ推察することができる。また、自社の社風を日々発信できるため、入社後の双方のギャップがなくなる。さらに、リファラルとの相性も良いため、芋づる式に採用が可能となる。
また、下記の計算を実行すると、費用対効果の面でも優れた媒体となることは明白である。

<Twitter経由の採用人数>
```
Twitter経由の採用人数=投稿数×1投稿あたりimp数×1impあたりフォロー率×DM返信率×面談設定率×選考合格率×内定承諾率
```

<Twitterの採用媒体単価>
```
Twitterの採用媒体単価=(Twitter運用時間×社員の時給)÷Twitter経由の採用人数
```

Twitter経由で採用に至った場合、社員のリファラルとして、社員に成功報酬を還元する仕組みにすると、より採用が活性化するのでおすすめだ。他の採用媒体と比較しても、少なくとも5万円程度は成功報酬をお支払いしても十分なコストパフォーマンスになるだろう。

#### 2.3.3. コーポレート職
1. クラウドワークス
クラウドワークスは、クラウドソーシングサービスであり、本来、雇用を前提としないフリーランスや副業のマッチングサービスである。しかし、初回はクラウドワークス上で業務委託で仕事を依頼し、その後継続稼働が可能であれば、正規雇用に転換すれば良い。
クラウドワークスは、税理士・社労士・弁理士・弁護士・司法書士といった士業系のプロフェッショナルが日々クライアント探しに利用している。また、マメな作業が得意な方も非常に多く、強靭なバックオフィスを構築するために必要な人材の宝庫となっている。
採用、広報、財務などの攻めのコーポレート職を採用する場合には、別の媒体の方が相性が良い場合もあるが、本業で人事・マーケ・ファイナンス業務をやりながら、そのスキルを副業に生かしたいと考えている層も登録しているため、週10時間程度の勤務量で専門性を刈り取って安く業務を任せたい場合には非常に有用である。
企業負担の採用単価が実質0円なのも、採用予算の限られたベンチャーにとっては非常に良い。

### 2.4. あまりおすすめ出来ない採用チャネルの紹介
おすすめの採用チャネルの情報は、webでもまとめが転がっていて、サービスの担当者に問い合わせをすれば、情報を得ることが出来るのであまり価値はない。
おすすめではない採用チャネルの情報は、世の中にほぼ出回っていない。弊社が
1. Wantedly
Wantedlyは非常に有名で、インターン問わず多くの求職者が登録をしている。一方で、企業側の知名度も非常に高く、競合の掲載数も多いため、有料プランを利用しても、案外応募人数が増えない。
最初の無料プランを試す分には良いが、その後の掲載はライトプランでも月額5～6万円、期間は半年、年間のプランと高価であるため、リスクが大きく、初手に導入する有料の媒体としてはあまりおすすめしない。

2. indeed
googleのリスティング広告やFacebook広告のようなUIで、キャンペーンを作成し、募集要項を入力すると、1日あたりの予算目安を算出してくれるので、それを確認後に配信スケジュールを決定すると、審査後に配信が開始される。課金方法は、クリック単価制。無料プランもあるので、まずはそちらから試すのが良い。
indeedの運用のコツについては、webで検索すると情報が溢れているので、本書では割愛する。
閲覧数ベースでの先行投資となるため、他の成果報酬型の媒体と比較してリスクが大きい上に、筆者の経験上、投下した広告費に対して掲載時の応募数が期待よりもかなり少なく、他の媒体と比較してもコストパフォーマンスが悪い印象。

3. 焼肉懇親会
焼肉をおとりに優秀な学生と接触し、採用につなげる手法。1名あたり3,000円程度で安価で集客ができ、一見コスパの良い方法に思えるが、参加者の大半は「無料で飯が食える」というモチベーションで参加してきてしまうため、本質的なコスパが悪い。
本当に会社に興味がある方は、肉ではなく社員の話が聞きたいはずで、そもそもweb面談が設定可能である。特にエンジニアは、そのようなウェットな付き合いよりも、どういう技術が実装されているのかや、どういうPJに携わることが出来るかの情報を得ることに強い関心を抱く。
かつて、「ニクリーチ」というビズリーチが運営する、学生が無料で焼肉を食べられるサービスが存在し、筆者も良く昼飯を浮かしに行ったものだが、サービス開始から5年足らずでクローズしていた。
美女を口説くのに、恵比寿の高級焼肉に連れて行くのは適切なアプローチだが、採用に持ち込むのはご法度だ。

### 2.5. 爆速成長企業が新卒採用を行ってはいけないワケ
新卒一括採用がはじまったのは、1895年。海外事業の拡大を期に三菱(当時の日本郵船)や三井銀行などの旧財閥系企業を中心に学生の採用が始まった。(※参考文献5.5)。その後、長らく経団連が採用を取りまとめてきたが、これらの新卒一括採用制度は、既に業務の仕組み化が完了した大企業が、大量採用を効率よく実施するために最適化されきたものである。
大前提として、このような旧来の手法に無思考に乗っかる必然性が全くないが、ここでは、爆速成長企業が、新卒採用に取り組むべきではないことを、メリットとデメリットの比較をしながら、合理的に議論したい。

<新卒採用のメリット>
1. 「この会社なんか有名そう」みたいな錯覚を醸成できる
2. 露出回数稼ぐことで、数年後の転職時の想起率をup上げられる

<新卒採用のデメリット>
1. キャッシュフローの悪化
2. 逆説的に、仕事の魅力の無さを露呈する
3. 優秀な人材にほとんど出会えない
4. 莫大な採用予算を投下する競合が非常に多い

新卒採用は、自動車メーカーのマーケティングで例えると、「TVのCM」である。莫大な予算を投下することで、露出回数を増やしたり、会社の信用性を担保するための中長期的な採用のアクションと考えた方が良い。

新卒採用のデメリットについて、個別にその理由を解説する。
まず、キャッシュフローの悪化だ。新卒採用を行う場合、最初に学生と接触してから、入社までに12～24か月のタイムラグが生じる。採用予算を投下してから、採用者が価値を生み出すまで最低で1年かかるというのは、FCFが後ろ倒しになるほど割引現在価値は大きく目減りする成長率の高い爆速成長企業にとっては非常に相性が悪い。採用したら、その日からでも働いてもらうくらいの勢いが欲しい。
次に、仕事の魅力のなさの露呈だ。12～24か月後に必要なペルソナが明確になってるということは、12～18か月後の会社の事業内容と、社員の執行内容が固定化していることを意味する。そのような、未来が確定した面白みのない会社に入りたいと思う安定志向の就活生を、敢えて採用する企業側のメリットがないのではないだろうか。
続いて、優秀な人材にほとんど出会えない点だ。そもそも一括採用ルートに乗っかって一生懸命就活してるコミュニティに、ずば抜けた人がほとんど存在しない。
優秀な人は、すでに研究かビジネスに打ち込んでいて、そんな暇はないからだ。
体育会系の方は例外はあるが、体育会系で新卒採用ルートに乗っている方々は、先輩との強いパイプにより、その採用が確約されているようなケースもある。
そのような企業と同じ土俵で戦っても勝算がない。
最後に、競合が圧倒的に多い点だ。就活生は50～100社も企業にエントリーしてその中から選ぶ流れになるので、企業側は競合がひしめく中で、No.1の魅力にならないと内定辞退されるリスクの中で資本を投下していかないといけない。はっきり言って、需給バランスが破綻しているマーケットと言えよう。

一方で、新卒採用を始めるタイミングべきは大きく2つある。

<新卒採用を始めるタイミング>
1. 業務がオペレーション化し、採用基準を下げても会社がスケール仕組みが出来上がった時
2. 募集人数がボトルネックとなり、採用マーケティング単価を上げてでも応募数を増やす必要が生じた時
採用人数がボトルネックになり、新卒採用を始めざるを得ない場合には、内定を承諾頂いたその日から、内定者アルバイトとして社員に加わってもらうのが良いだろう。サイバーエージェントやレバレジーズなど、爆速成長を遂げているミドル〜メガベンチャーは、そのようにして採用・教育リードタイムを縮め、キャッシュフロー改善を図っている。

### 2.6. 採用チャネル一覧【付録】

## 3. 採用選考
### 3.1. 選考の目的
#### 3.1.1. 応募者のROI算定と採用判断
選考の目的は、大きく2つ存在する。1つ目は、応募者のROIを算定するために、生涯の「期待生産額」を判定することである。採用ポジションごとに設定済みの目標ROIを超えているかどうかをジャッジするための確認作業と考えてもらえると良い。
組織の中で、複数ポジションを同時に募集している場合、応募の際に想定していたポジションとは別のポジションの方が適性があるケースもある。その場合は、採用担当は瞬時に頭を切り替え、そのポジションにおける目標ROIを超えるかどうかのジャッジをするために必要なアクションをとることになる。
では、具体的にどのように応募者の期待生産額を見積もれば良いか、そのためにどのような選考フローを設け、どのような手法で応募者の情報を収集していけば良いかについては、後述する。

#### 3.1.2. 応募者の内定承諾率の向上
選考の2つの目的は、応募者への魅力付け(アトラクト)による内定承諾率の向上である。仮に、応募頂いた方が採用予定のポジションに無事アサインされれば、圧倒的な期待生産額が見積もられることが判明したとして、いざ内定を出したとしても内定を辞退されるリスクがある。
会社の魅力を伝える上で有効なアクションの例を挙げる。

<応募者のアトラクト方法>
- 最初の面接の中で、会社紹介を行う
- 選考中に、実務に近いリアルなワークを行う
- 内定通知後のフォローアップ面談を行い、有益な情報提供や懸念点の払拭を行う
- 優秀な社員を選考に当てる、面談を組む
- 現場社員によるtwitter運用やブログ記事の公開をする
- 1ヶ月程度のインターンに招待する
- 会食をセッティングし、情で口説き落とす
- 美女を採用担当に設置し、判断を鈍らせる

### 3.2. 選考フロー
#### 3.2.1. 募集要項
募集要項の書き方としては、原則、類似企業の例を複数社分析し、それらをたたき台に、自社にカスタマイズしながらPDCAを回し、最適な募集要項を編み出すと良い。例えば、AGRIST様のLPの構成は非常に参考になる(※参考文献5.6)
会社情報や募集ポジションの情報を記すのは当然として、見出しのタイトルや、写真・動画の使い方など、多少の工夫で応募率(より手前のKPIとして、クリック率や滞在時間など)に大きく影響を与えるファクターについて、重点的に実験を行う。
細かな技術については、webライティングのテクニックの範疇となり、本書では割愛する。
1点注意すべきは、募集要項にあまり必須条件を盛り込みすぎないことである。
必須条件を盛り込みすぎると、当然、応募数が減少してしまう。そもそも、採用可能性が0の応募者に応募してもらっても意味がないため、必須要件はきちんと明示した方が良いと考える方がおられるかもしれないが、実はそれは得策ではない。
募集要項で必須条件を盛り込みすぎてはいけない理由としては、主に下記の通りである。

<募集要項で必須条件を盛り込みすぎてはいけない理由>
1. 採用チャネルの評価を行うためのデータを取得するため
2. 社内の状況が変わり、将来的に採用要件を満たす可能性があるため
3. 他の優秀な方を紹介してくれる可能性があるため

何かの制約で採用が難しいものの、優秀な方から応募が来ていれば、この採用チャネルは、次回以降も同じような属性の方からの応募が来ることが期待できる。数多くの採用チャネルのうちどれを優先的に使っていくべきかの判断を下す上で、貴重な情報源となる。
また、そのような魅力的な方々は、カジュアル面談だけでも設定しておき、twittterで繋がっておけば、2-3年後に転職の応募をしてくれたり、他の方を紹介してくれたりなど、運気が上がる可能性がある。
応募数は多いに越したことは全くない(管理コストが1ミリ程度増えるくらいな)ので、なるべく多くの方に応募してもらうような募集要項を心がける。

#### 3.2.2. エントリーシート
エントリーシート(ES)の目的は、社員の期待生産額を正確に見積もることではない。エントリーシートの目的は、限られた採用リソースと採用予算を無闇に投下することを避けるべく、採用余地がない方を入り口で弾くことである。

<採用余地がない方>
1. スキルセットや勤続年数期待値を考慮すると、採用・育成ROIが100%を下回る赤字社員であることが自明である方
2. 勤務条件が合わず、採用可能性が0の方
(ex.東京の工場でロボット実機を扱う必要があるポジションなのに、関西在住である。toBの営業のインターンでの応募だが、平日の日中が講義で埋まっておりスケジュールが合わない方。)
3. 志望度の高さが感じられず、内定承諾率が限りなく0に近い方

これらの方々は、採用フローに乗せても採用コストが無駄になるだけなので、ES段階でふるいにかけるのが得策だ。上記の採用余地がない方を一目見て判断できるよう、逆算して質問内容の設計を心がけることである。
具体的なESの質問例については、企業や採用ポジションの事情によって異な理、またwebで調べれば基本的な情報は出てくるため、本書では割愛する。

#### 3.2.3. キャリア面接
キャリア面接について具体的に示す前に、面接の回数や順序は、会社や募集するポジションによるが、一例をあげよう。

<選考フローの一例>
ES
↓
1次面接(キャリア面接)
↓
2次ワーク(ミニインターン)
↓
最終面接(ケース面接)
↓
稟議
↓
内定通知

順番については、良し悪しがあるが基本的には、圧縮倍率が高いものや、採用の工数があまりかからないものから捌いていくのが採用コストの観点では最適であろう。つまり、複数人同時に選考を実施できるグループワークを序盤に持ってきて、徐々に個人面接へと移行していくのが基本線である。
上記の選考フロー例では、例外的に1次面接を2次のワークの前に持っていている。理由としては、2次ワーク以降では非常に実践的かつ高度な選考を行うため、ジャッジを行う面接官を、採用チームではなく、採用予定部署のマネージャーが担当するためである。現場の人員リソースをなるべく割かずに選考を進めるために、このような設計となっている。

ではキャリア面接では、どういった設計にすれば良いだろうか。キャリア面接の目的は、「1応募者のROI算定」と、「2応募者の内定承諾率の向上」の2つである。ROIを決定するパラメータについては前述した通りだが、もう一度おさらいすると

<ROIを決定づけるパラメータ>

1. 社員の生涯付加価値(ライフ・タイム・バリュー)
2. 勤続年数と離職リスク
3. ラーニング・アンラーニングコスト
4. 間接付加価値

「前職では、どのような成果を挙げたのか?」→1
「弊社に応募した理由は何で、どういうことを期待しているのか?」→2
「今後、どういうキャリアを学んでいきたいと考えているのか?」→2
「これまでどいったことを学んできたのか?」→3
「出身高校や出身大学はどこか?」→3
「これまでチームでどういったことを為し得てきたか」→4
などといった具合に、ROIを決定づける上で必要な情報を収集するための質問を予め決めておき、形式的に質問を投げかけていく。
2次以降のワークで、実践形式のテーマで選考を実施する場合、キャリア面談では、1を見積もるために必要な情報を収集するための優先度は低い。
また、質問では直接的に得られない感覚的な情報として、会話の所作や人間性などを判断し、1、2、3、4を見積もっていく。

応募者の内定承諾率を上げるためのアトラクトについては、前述の通りであるため、割愛する。

#### 3.2.4. ミニインターン
ミニインターンとは、数時間のワークを用意し、「実際に一緒に働く場合どのようなスタンスで業務に取り組むか」や、「どのようなアウトプットを出すことが出来るか?」を観測する選考ステップである。

ミニインターンの目的は、「1応募者のROI算定」と、「2応募者の内定承諾率の向上」の2つである。
一般に、大企業では、「スタバの売り上げを2倍にするにはどうしたら良いか?」や、「無人島に何か一つ持っていくとしたら?」といった、現実味のないテーマで実施しているケースが散見されるが、それで応募者のROIを正確に見積もることは難しい。
その理由は、近年、就活サークルやケースワークの対策本が出回っており、そのような抽象的なテーマでは、選考用の対策が容易なためである。

では、どのようなテーマを選定すれば良いのだろうか?答えは一つ、「採用ポジションで実際に執行する業務に限りなく近い内容をテーマ」を与えることである。
マーケティングチームの採用であれば、自社の持っているプロダクトの情報や顧客リスト、過去の調査レポート等を開示し、加えてweb等で自由追加調査をしてもらいながら、自社のマーケティング戦略立案を考えてもらえば良い。
営業担当者であれば、実際の提案資料をお渡しし、面接官を顧客に見立てた営業シミュレーションを実施してもよい。
開発者であれば、実際のPJの情報を開示し、どのようなアプローチで開発を行えば上手くいきそうかを、面接官とともにディスカッションする技術設計のワークを実施するのも良いだろう。
実際の業務に限りなく近いワークを行うことで、そのポジションにおけるROIを決定づけるパラメータの評価がより精度良く可能となる。そのためにも、面接官は、採用予定部署の現場社員が望ましい。

さらに、実際の業務を体験することで、応募者は入社後に行う業務のイメージを鮮明に描くことが出来る。
大抵の応募者は、与えられた難易度の高い実践的な業務に対して、積極的に取り組む中で、業務の面白さを実感し始める。ワークの終了後に感想を聞くと、「非常に楽しかった」、「悔しかった、もっとやりたい」等の前向きな言葉が返ってくる。
こうなれば、アトラクトとしては、十分機能したと言えるだろう。

さらに、おまけのメリットとしては、実際の業務に近いワークを行うことで、そのアウトプットがそのまま資産となる点である。
面接官が、今週中にやるべき市場調査・提案内容立案の業務などをまるっとお渡しし、限られた選考時間でその応募者から返ってくるアウトプットが素晴らしいものであれば、面接官は無料で仕事を外注することに成功したことになる。言わずもがな、その人は、次の選考ステップに進んでもらえば良い。

#### 3.2.5. ケース面接
ケース面接の目的は(繰り返しになるが)、「1応募者のROI算定」と、「2応募者の内定承諾率の向上」の2つである。

特に、ケースワークを最終面接に設定する場合、これまでの選考を通じて、評価できなかったROI算定のためのパラメータや、採用の際のリスクに関わる情報を重点的にチェックするためのワークを実施すると良い。
見るべきポイントやその理由については、キャリア面談やミニインターンと同様である。

#### 3.2.6. 試用期間の設定
最終面接を無事突破し、晴れて採用に至ったら、メンバーの一員として実際に勤務を開始してもらうことになるだろう。しかし、どれだけ選考で注意深く応募者のROI評価や採用リスクの洗い出しとケアを行っても、見抜ききれない落とし穴が入社後に発覚することもある。
スキル面の評価で大幅に推定を誤ることはないにせよ、実際の業務へのスタンスやモチベーション、周囲のメンバーとのコミュニケーションの取り方などについては、実際に入社して一緒に仕事をしてみないことには、分からないこともある。
例えば上記の理由で、採用・教育予算をロスカットしてでも、退職を促した方が組織にとって良いと考えられる場合に備えて、入社後の3ヶ月程度の試用期間を設けると良い。
尚、試用期間について、労働基準法上の上限の定めはないが、最長1年が限度と解釈されているため、1年と設定しておき、パフォーマンスに不足がない方は繰り上げで試用期間を終了する方式が最もリスクを抑えられる。
試用期間では、退職してしまった場合のリスクを軽減するため、下記のような特殊なルールを設定する方法が考えられる。

<試用期間のルール例>
1. 試用期間中は、会社都合で解雇できることを当人と合意する
2. 試用期間中は、基本報酬を通常から一部カットする
3. 試用期間中は、社内でアクセスできる情報を限定する
4. 試用期間中は、様々な部署のメンバーと接触の機会を設ける

### 3.3. 面接のヒアリングシート・採用稟議書雛形【付録】

## 4. 採用テクニックあれこれ
### 4.1. 採用チームの組成
採用とは、一つのプロジェクトを立ち上げるくらいの、いやそれ以上の労力を要する業務である。本書の冒頭でも述べた通り、採用は組織の成長の最大のボトルネックとなり得る重要な役割であるため、高度な採用計画力と執行力を持つ強靭な採用チームを組成する必要がある。
採用マネージャーと採用担当者のそれぞれに要求されるスキルを示す。それぞれに要求されるスキルの分担は、マネージャーと担当者の決裁権限の分担に依存するため、必ずしもこの通りとなる必要はない。
1. 採用マネージャー
    - 会社の目標からブレイクダウンした適切な採用のロードマップを描く力
    - 目標通りに採用活動を進められているかを数値をもとにKPI管理する力
    - PDCAを回して得られた実験結果を元に、最良な打ち手を探索する力
    - 採用媒体企業の営業担当者と交渉し、優良な採用チャネルを発掘する力
2. 採用担当者
    - KPIの達成に向け、継続的にアクションを取り続けられる力
    - ESや面接どの選考の序盤で、応募者のROIを大まかに評価する力
    - 会社を十分に理解し、応募者に対して会社の魅力を伝える力
    - 大量の応募者のリストを把握して適切に情報管理する力

### 4.2. 求職者の潜在層と顕在層
求職者には「1顕在層」、「2潜在層」という大まかな分類ができる。前者は、今すぐ職を探している人、後者はそうではない人を指す。
ここで、採用の基本方程式に立ち返ると、

<採用の基本方程式>
```
入社決定数=応募数×ES通過率×面接通過数×内定承諾率
```

一般に潜在層は、健在層と比較して、「内定承諾率」が低いため、リーチしても費用対効果が低いと考えられている。オファーを出しても、今の会社が良い場合、断られてしまう可能性が高いからだ。
しかし、顕在層は同時に10～50社以上の企業に応募をかけているケースが多い。優秀な人材は数多くの内定を獲得し、最も条件の良い会社を1社選定することになるだろう。仮に5社内定を獲得していた場合、内定承諾率は、単純計算で20%だ。
一方で、潜在層は就職活動をしていないため、今いる企業先1社との比較に持ち込むことができる。もちろん、転職活動をしていないのは、今の会社に対して不満が少ないからということであるが、優秀な人材は会社で多くの仕事を任されるため、転職活動をする暇がないだけの可能性も大いにある。
また、顕在層へのリーチは、応募→ES→面接→内定と、採用コストをかけた挙句、辞退されるというリスクを伴う。一方、潜在層は、転職の興味があるかどうかを尋ね、興味がなければ採用ファネルの序盤で退場することができる点でリスクも少ない。
すなわち下記の3点で、顕在層のリーチは潜在層に劣る。
1. 優秀な人材が少ない
2. 内定辞退率が高い
3. 内定辞退のタイミングが遅く、投資の未回収率が高い

この構図は、恋愛に例えることができる。
転職顕在層より潜在層の方が優秀な方が多いように、美女には必ずイケメンの彼氏がいる。稀にいるフリーの美女には、瞬時に大量のイケメンが寄って来るので、ブ男は太刀打ち不可である。
しかし、彼氏持ちの美女を口説く際は、彼氏1人さえ倒せば良い。美女を表参道のおしゃれなカフェに誘い出し、コーヒーをしばきながら彼氏の不満をこぼすのを、ウンウンと聞いてあげるだけで良い。
接触してみて、「いや今の彼氏めっちゃ好きなんで!」って言われてしまったら、「素敵な彼氏さんなんですね!」って言い放って、即座に立ち去れば良いだけの話である。
フリーの女性を3回もデートに誘って、お金も時間も投下した挙句、他のイケメンに取られるより、経済的にも精神的にも負担が軽いのはいうまでもないだろう。
転職潜在層、競合が実質1社のみであり、需給均衡の穴と言える。定量的に考え、どの層にリーチしていくべきかを熟考しよう。

### 4.3. 採用媒体契約時の価格交渉術
基本的に採用媒体の多くは、値段交渉やオプション機能の追加が可能である。その理由を直接ヒアリングしたわけでは無いが、交渉が破断して顧客になってもらえないことと比較すると、値引きしてでも契約してもらった方がマシだという思考になるからだと考えられる。
そのような思考になる理由としては、
1. 掲載型のモデルの場合、webの掲載枠は無限に生成可能なので、少しでも多くの企業に掲載してもらった方が良いと考えるため(本来は、求職者の合計のパイを掲載企業間で取り合うため、枠は有限と考えるべきだが、採用事業に携わっている人に機会費用という考えに至る人は割合少ないと推察される)
2. 紹介型の場合、紹介先企業は1社でも多い方が内定承諾率が上がると考えるため

3. 強豪優位性が低いビジネスであることをエージェント側が理解しており、競合とだけ契約している状況を作られると不利になるため
上記の理由で、採用を行う企業は、採用エージェントよりも圧倒的に優位な立場
で交渉を行うことができる。

では、具体的に価格交渉を行うためのコツを紹介する。

<価格交渉を行うコツ>
1. アンカリングという手法で、目標の採用単価よりも最初に安く希望価格を提示する
2. 自社の採用予算をあらかじめ明確に決めておき、相手の提示する料金プランをガン無視し、この基準内であれば御社と契約だという姿勢を取る
3. すでに契約している別の採用媒体の事例を挙げ、より安いプランで契約しているという旨を伝える
4. 爆速成長中なので、中長期で御社サービスを利用するので、初回限定で安くして欲しいと伝える
5. 支払い金額の絶対値は同じでも、オプションを無料で付けてもらうなどの交渉を行う
6. 支払い金額の絶対値は同じでも、支払いタイミングを遅らせたり、リスクの少ない支払い方法に持ち込むことで、現在価値ベースで実質的に割引を狙う

尚、経営ノウハウが確立した採用媒体は、特定の条件をクリアした場合のみなどといった具合に、明確な値引き条件をあらかじめ決めていることもある。一切の価格交渉を許さない媒体も存在するかもしれない。
しかし、たとえ価格交渉に失敗した場合、正規の価格で契約すれば良いだけの話のなので、これは価格交渉をしない理由にはならない。
積極的に値段交渉を実践し、採用コストを抑えていこう。

### 4.4. 採用エージェントのモチベーションマネジメント
採用エージェントのセールス・カスタマーサクセスの担当者は、採用斡旋による売上目標のKPIを追いかけている。そのため彼らは、1成約率の高そうかつ2手数料の高い企業に対して、優先的に時間を割く傾向がある。
この性質を理解した上で、我々は採用エージェントをうまく味方につけながら、採用を推進させていく必要がある。

<採用エージェントのモチベーションをあげる方法>
1. エクスクルーシブ(排他的、独占的)なエージェント契約を締結することで、先方にとって競走環境がなく成約率が高くなるような形態を取る
2. 採用目標人数や採用予算を少々高めに伝えておくことで、大口顧客感を出す
3. 採用エージェントから紹介された応募者のES選考率を上げることで、CVR高そう感を出す
4. 人材要件や採用の合否理由のフィードバックをなるべく丁寧に行う
5. エージェントと良好なリレーション構築を行う

### 4.5. 副業の業務委託の方の採用のススメ
本当に優秀な人材は、本業の方で、社内で引っ張りだこであったり、大学で研究をしていたりという場合が想定される。その場合に、正規雇用でフルタイムを前提にアプローチをかけても、採用に至らない場合がある。
一方で、週に1〜2日だけであれば、力を貸したいと考える人の割合は一気に増えるだろう。本当に優秀な方であれば、週1〜2日の稼働でもそれなりのアウトプットが出るに違いない。
近年、徐々に大企業でも副業が解禁されてきたが、一方で副業を受け入れることのできる側の会社はあまり増えていないような印象だ。そもそも、週1〜2日だけ採用しようという発想に至る企業が少ないからだと想定される。
そもそも、週に5日働くというのは暦上、その方が都合が良いからであり、週に5日働くことが、個人の生産効率が最大化されるという根拠はどこにもない。固定観念に囚われることなく、積極的に優秀な人の力を借りていこう。

### 4.6. オンライン面談のポイント
オンライン面談の流れは原則、オフラインと同じであるが、オンライン面談だからこそ出来る有効な手法として、面談をレコーディングしておくことが挙げられる。
レコーディングをしておくことで、後ほど社内で稟議を行う際、複数名で見返すことでより正確なジャッジが可能になったり、採用チーム同士で面接を見返すことで、面接のブラッシュアップの題材にすることもできる。

### 4.7. 外国人採用の考え方
日本に在住の現役留学生や卒業生など、優秀な外国籍の方が一定存在する。特に、開発経験の豊富なエンジニアが、比較的安い希望年収で職を探していることも多い。
採用の障壁となるのは、やはり日本語力である。マネジメントの難易度が格段に上がるため、採用の対象から外す企業が増える。逆手にとれば、需給バランスが崩れており、ブルーオーシャンの可能性がある。

外国人採用の意思決定方法は、外国人雇用者の年収に、言語の壁がもたらすマネジメントコストの増加分を加算した年間雇用コストを算出した上で、同様のパフォーマンスが期待できる通常の日本人の年収と比較すると良い。

<外国人採用の意思決定方法>
```
(外国人の年間雇用コスト)=(外国人雇用者の年収)+(マネジメントコスト増加分)<(同パフォーマンスの日本人の年収)
```

昨今、DeepLなどの翻訳ツールが発達し、安価かつ高精度に翻訳が可能となってきた。社内の英語レベルにもよるが、言語の壁がもたらすマネジメントコストは、案外小さいかも知れない。

### 4.8. リファレンスチェック
リファレンスチェックとは、中途採用の選考にて前職や現職で一緒に働いている第三者から、書類や面接ではわからない情報を取得する手法だ。通常は、米国では浸透しているが日本ではまだ馴染みが薄い。
リファレンスチェックの目的は、経歴・職歴詐称の検知や、面接で引き出せなかった客観情報を前職から引き出すことでミスマッチのリスクを低減することだ。
リファレンスチェックを導入すべきかどうかの判断は、下記の計算で判断を行う。

<パターン1ミスマッチにより入社後3ヶ月で退職してしまう事態を防ぐケース>
- T[円]:3ヶ月間の教育費用
- P[-]:リファレンスチェックがなければ気付けなかったミスマッチに気づき、雇用を回避できることができる確率
- C[円]:リファレンスチェック1人あたりの費用

```
リファレンスチェックを導入することの経済メリット期待値[円]=T×P-C
```

仮に、T=120万円、P=10%、C=2万円の場合
```
120万円*0.1-2万円=+10万円
```

<パターン2複数からの同時応募者に対して、リファレンスチェックにより、より優秀な人を採用できたケース>
- T[円]:リファレンスチェックにより採用判断を変更する前後2名の期待生産額の差
- P[-]:リファレンスチェックにより採用判断が代わり、より優秀な人を採用できる確率
- C[円]:リファレンスチェック全員分の費用

```
リファレンスチェックを導入することの経済メリット期待値[円]=T×P-C
```

リファレンスチェックの結果によって採用判断が変わる可能性は低いが、数万円のオーダーの費用で、将来的に数十〜数百万円の損失を回避できる可能性があるため、積極的にリファレンスチェックを導入することをおすすめする。

### 4.9. 採用の失敗例
#### 4.9.1. 採用のプライオリティを誤ってしまう
爆速成長企業の採用において最も注意すべきは、「人材不足が成長のボトルネックにならぬよう、採用・育成リードタイムを逆算して採用活動を行うことだ」ということは、本書でも口酸っぱく述べてきた。
とはいえ、採用リソースの枯渇が原因で、採用の打ち手の全てを行うのは難しいかもしれない。その場合、一般的なリスクマネジメント手法に倣い、採用のプライオリティを、採用ポジションの「1重要度」と「2緊急度」の観点から、その序列を決めることができる。
重要度や緊急度が高いポジションの例を挙げる。

<重要度が高いポジション>
- 金額規模の大きいPJの開発者など、1人あたりの期待生産額が大きいポジション
- マネージャーなど、組織内の複数のメンバーの期待生産額に影響を与える基幹的なポジション

<緊急度の高いポジション>
- プロジェクトの納期が迫っている際にその開発を担える方のポジション
- 離職が出た場合に空いたポジション

やりがちなミスとしては、緊急度の高いポジションの採用の必要性が高まると、近視眼的な発想でそれらの採用を優先してしまい、重要度の高いポジションの採用が後手後手に回ってしまうことである。
仮に緊急度が高かったとしても、生産額やリスクマネジメント量期待値のインパクトが小さければ、敢えてスルーするという判断が合理的な場合もある。適切な生産額やリスクマネジメント量を的確に見積もり、プライオリティを決めていく必要がある。

また、重要度や緊急度を正確に見積もるためには、各部門から必要な人材要件に関する情報をキャッチアップしておくことや、社内で、採用すべきポジションリストを作成し、採用要件を共有しておく工夫が必要である。
また、そもそも「採用チームのリソース」が不足していることが、採用の最大のボトルネックになってしまっているケースもある。

採用チームの採用が遅れると、芋づる式に全てのポジションの採用が遅れてしまうので、採用チームの強化は、想定よりも気持ちも早めに手を打っていく必要がある。

#### 4.9.2. CXO採用時に内部のハレーションを起こしてしまう
これは、とあるCXO紹介サービスの営業担当者から伺った話だが、ベンチャーが外部からCXO採用を行っても、50%程度の高確率で社内にハレーションを起こすのだそう。CXOが年収相応の付加価値を発揮できていないケースもあれば、気づいたら部下が10人退職していたといった事例もあるとのこと。
大前提、CXO採用は慎重に行うべきだが、経験値のある優秀なCXOを外部から採用することで、これまで得られなかった企業の視点の獲得や、視座を引き上げに貢献することも期待できる。
その上で、最も大切なことは、採用したCXOが社内に馴染めるよう、手厚つ過ぎるくらいにオンボーディングを行うことだという。外部から突然上司が現れる部下の気持ちを推察し、上手く関係者の感情をコントロールしていくと良い。

#### 4.9.3. 専門家採用時にプライド毀損をしてしまう
スタートアップ企業は、一般に若いメンバーで構成されていることが多く、経験不足による成長の限界を感じる場合が稀にある。時には「年の功」を生かして、経験豊富なミドル〜シニア層を採用したいという考えに至るだろう。
筆者の所属する企業では、以前、リガール面でのリスクヘッジや、大企業とのアライアンス戦略の加速を図るため、日本最大手の自動車メーカー出身の法務部出身の方を採用したことがあった。
我々にない知見を持ち、大変頼りになる部分もある一方で、前職で学んだ知識・経験に対して一定の誇りを持たれている中で、弊社のリーガル面での方針に対して腑に落ちていない様子のまま業務を続けられていた。
彼女は、会社の既定の方針になかなか順応することができず、その点についてフィードバックをしても、修正の兆しを見せるどころか、さらにモチベーションが低下してしまった。
専門家の方は、その領域に対して一定の自負を持っているため、その自負が砕かれてしまうことでパフォーマンスが一気に低下してしまう。また、そのような方は仮に無理矢理、軌道修正させようにも、アンインストールコストが莫大となり費用対効果が悪い。
専門家のプライドがマイナスに寄与してしまうことが観測された場合、早々に契約を打ち切り、順応性の高い別の方の採用に踏み切る方が良いだろう。

## 5. おすすめの文献と本書の参考文献
### 5.1. 207株式会社様 会社紹介資料
https://speakerdeck.com/sinrush/207hui-she-gai-yao-210502

### 5.2. note | スイカ
https://note.com/trustsmith

### 5.3. 「採用を科学する。計画・データ・仕組みで採用は変貌する。|CASTER BIZ recruiting | 2021.5.19
採用を体系的に理解するための本。目新しいテクニックが載っているわけでは無いが、採用入門として採用の全体像を掴むのにおすすめ。

### 5.4. キーエンスの真の強さは裏側にある | CRO HACK
https://crohack.libcon.co.jp/n/nb5f7f4d31c77

### 5.5. 【就活新ルール決定】これからどうなる?あらためて就活の歴史を振り返る| HR NOTE 人事労務に役立つ情報メディア | 株式会社ネオキャリア
https://hrnote.jp/contents/b-contents-4408/


### 5.6. AGRIST様 ロボットエンジニア採用LP
https://agrist.com/recruit?gclid=Cj0KCQjw8vqGBhC_ARIsADMSd1DapTpeDLl6Rj-VJN1Gyivc8Uv6CSSMZayhXfKsbuYxZNnwOuxR_lwaAuSOEALw_wcB

### 5.7. 「爆速成長マネジメント」| イラッド・ギル |2021.3.21
爆速成長を遂げる人数10～100名程度の組織向けの本。12～18ヶ月後の会社の組織イメージを描きながら採用することはとても大切であり、その重要性が理解できる。採用専門というよりは、CEOのあり方、組織マネジメント、ファイナンスなど経営マネジメント全般の内容を含むが、第3～5章・は採用や組織に関する重要な意思決定に関わるエッセンスが盛り込まれている。

### 5.8. 採用に強い会社は何をしているのか| 青田勉 |2019.4.10
元リクルート、現LINEのEmployee Success室の副室長の青田氏の著書。様々な企業の成功事例をもとに採用テクニックを解説している。大企業向け、かつ就活生への魅力付けなど採用広報フェーズに比較的特化した内容。

### 5.9. 人事と採用のセオリー
採用だけではなく、入社後の人事評価制度や代謝(=離職による社内の人員の循環)などにも着眼し、組織全体でみた時の人材マネジメントを網羅的に記載した内容。世に出回る採用・人事の優良な書籍は少ないが、本書は採用・人事周りの制度・仕組み整備を行うHR責任者は是非目を通しておきたい。

### 5.10. 採用関連コンテンツ CASTER BIZ recruiting | 株式会社キャスタービズ
https://recruiting.cast-er.com/articles.html

### 5.11. note 【超長文】スタートアップ経営で現れる壁と事例とその対策について | 篠塚 孝哉 令和トラベルCEO Reluxの創業者&元CEO
https://note.com/shinojapan/n/n4f0b6d126cf4#ZwWEL

本書の情報源の大半は、TRUST SMITH株式会社の独自の実験結果に基づくノウハウであるた
め、参考文献が非常に少ないことをご了承下さい。